\section{ Задача NEL }

Задача связывания именованных сущностей (от англ. Named Entity Linking, NEL) заключается в определении идентичности сущностей упомянутых в тексте.
Рассмотрим, например предложение "Я поеду в Киров на выходных".
Суть связывания, в этом случае, будет заключаться в соотнесении слова "Киров" с городом Киров, а не с человеком по фамилии Киров или с чем-либо ещё.
NEL отличается от распознавания именованных сущностей (Named Entity Recognition, NER) тем, что NER определяет тип упоминаемой сущности (Личность, Географическая локация, Организация и т.п.) по не связывает сущность с каким-либо конкретным объектом.

\subsection{ Обзор решений задачи NEL }

Связывание именованных сущностей требует наличие базы знаний, содержащей сущности (или концепты), с которыми упоминания могут быть связаны.
Популярным решением для связывания сущностей в тексте из открытых источников являются базы знаний, основанные на Wikipedia \cite{khalid2008impact, han2011collective}, в которых каждая страница является именованной сущностью.
NEL использующий сущности Wikipedia иногда называют викификаторами (англ. wikification).
База знаний также может быть получена автоматически из обучающего текста \cite{cohen2005unsupervised} или построена вручную.

Упоминания именованных сущностей может быть существенно неоднозначным, любой метод связывания должен уметь устранять эту неоднозначность.
Было испробовано множество подходов для решения этой проблемы. Одним из плодотворных вариантов решения этой проблемы было предложено Милне и Виттеном (Milne and Witten), оно было основано на применении обучения с учителем с использования текста ссылок wikipedia в качестве обучающих данных. \cite{milne2008learning}

Кулкарни и др. использовали общее свойство близких по теме документов ссылаться на сущности сильно связанных типов.
\cite{kulkarni2009collective}
Список самых современных систем для связывания именованных сущностей включает в себя AIDA,\cite{hoffart2011robust} AGDISTIS,\cite{usbeck2014agdistis} Babelfy\cite{moro2014entity} и TagMe.\cite{ferragina2010tagme}


Связывание именованных сущностей используется для улучшения качества систем информационного поиска \cite{khalid2008impact} и для улучшения качества электронных библиотек. \cite{giles2005name}
NEL также является ключем к построению семантического поиска.\cite{hoffart2014stics} Например, NEL был успешно применён для валидации результата методов распознания именованных сущностей с использованием предположения о том, что каждый текст имеет специфичную область и контекст, и, следовательно, сущности, упомянутые в этом тексте должны были иметь семантическую связь между собой \cite{grego2009identification}.
Измерение семантической близости может быть использовано для фильтрации ошибок в идентификации сущностей вне контекста,
даже когда множество интерпретации возможно для одного упоминания.

Компания по оценке NEL организована Национальным Иститутом Стандартов и Технологий США (NIST) в контексте задачи Пополнения Баз Знаний (Knowledge Base Population) Конференции Анализа Текста (Text Analysis Conference).

Задача NEL явялется хорошей задачей для демонстрации возможностей алгоритма SkNN, так как:

\begin{itemize}
  \item Разрешение концепта, как правило, зависит от контекста сущности, что делает задачу NEL вариантом задачи разметки последовательности.
  \item Описание концептов сложно представить в виде вектора чисел фиксированной длинны, что не позволяет использовать существующие алгоритмы разметки последовательностей.
  \item Количество вариантов классов очень большое и может достигать 10 млн., что также затрудняет использование существующих алгоритмов.
\end{itemize}


\subsection{Описание сущностей в виде категорий DBPedia}

В качестве базы знаний для решения задачи NEL была выбрана база DBPedia, которая, фактически, является машиночитаемой адаптацией Wikipedia.

Проект использует Resource Description Framework (RDF) для представления извлечённой информации, на сентябрь 2014 года базы состоят из более чем 3 млрд RDF-троек, из которых 580 млн были взяты из английского раздела Википедии и 2,46 млрд извлечены из разделов на других языках.

Как и на Wikipedia, DBPedia располагает информацией о принадлежности сущностей к определенным категориям. Каждая сущность может принадлежать сразу к нескольким категориям, рис.~\ref{img:cats}.


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{categories_wiki.png}
   \caption{Категории сущности ``Данте Алигъери''}\label{img:cats}
\end{figure}  

Рассмотрим пример сущностей (концептов), описываемых множеством категорий: рис. \ref{img:cats_desc}


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{concepts.png}
   \caption{Близость сущностей (концептов) на основе множества категорий}\label{img:cats_desc}
\end{figure}  

Из описания концептов человеку очевидно, что Концепт 1 и Концепт 2 гораздо ближе друг к другу, нежели к Концепту 3, однако, они, при этом, не имеют ни одной общей категории.
Для решения этой проблемы воспользуемся информацией из онтологии категорий DBPedia.
Иерархия представляет собой ориентированный граф, в котором ребро выходит из более общей категории в более специфичную. К сожалению, так как иерархия была составлена полуавтоматически на основе данных, введённых разными не взаимодействующими пользователями, в ней встречаются ошибки: циклы, несвязанные категории, отсутствие общей для всех категории, множество категорий, не имеющих смысле вне контекста Wikipedia. Для преодоления этих проблем был предложен алгоритм, направленный на получения взвешенного множества обобщённых категорий из множества данных.
Рассмотрим этот алгоритм:

\begin{algorithm}[H]
 \KwData{ Начальное множество категорий $X$, иерархия категорий $I$, пороговое значение $Threshold$}
 \KwResult{ Взвешенное множество обобщённых категорий }

 Для каждой начальной вершины присваиваем вес 1.\\
 Для всех предков $a \in A \subset I$ вершин $x \in X$ устанавливаем вес согласно следующему правилу:\\
  Вес каждой вершины из множества $a \in A$ предков устанавливаем равным $w = \sum_{r \in R_a} weight(r)$, \\
  где $R_a$ - множество потомков $a$ - ой вершины\\

  Добавим в результирующее взвешенное множество те вершины, суммарный вес которых больше $Threshold$

 \caption{Построение обобщённого взвешенного множества категорий.}
 \label{alg:const}
\end{algorithm}


Работа алгоритма визуально продемонстрирована на рисунке~\ref{img:extend}


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{extend.png}
   \caption{Расширение множества категорий}\label{img:extend}
\end{figure}  

Это не единственный способ расширения множества категорий, однако он достаточно прост и не требует дополнительных знаний о Иерархии категорий.
Для улучшения возможности применения Иерархии категорий требуется дополнительная работа над фильтрацией или взвешиванием категорий в Иерархии.

\subsection{Операции над множеством категорий}

  Над описаниями концептов можно производить операции, схожие с операциями над множествами:

  \begin{itemize}
    \item \textbf{Пересечение описаний} - получение общих для друх концептов категорий. По размеру получившегося пересечения можно судить о близости концептов
      Результат пересесения концепта 1(Математика, Образование) и концепта 2 (Информатика, Геометрия):
      \begin{itemize}
        \item Academic\_disciplines (0.292) 
        \item Academia (0.163)
        \item Mathematics (0.250) 
        \item Disciplines (0.167)
        \item Container\_categories (0.150)
        \item Scientific\_disciplines (0.163)
      \end{itemize}
    \item \textbf{Вычитание описаний} - получение разницы между концептами, например вычтя концепт Kotlin из концепта Scala можно получить узнать отличие языка программирования Scala от языка Kotlin
    \item \textbf{Операции с учетом контекста} - результат любых операций может быть пересечет с описанием контекста, - множеством категорий относящихся к какой-либо заданной тематике.
      Например можно узнать схожесть двух ученых в контексте их научной деятельности, в не фактов их биографии.
    \item Вычисление расстояния между описаниями. С помощью формулы Жаккарда можно получить численную оценку похожести концептов. Именно это свойство используется в алгоритме SkNN для разметки и классификации последовательностей.
  \end{itemize}


  Преимущество использования описания концептов можно продемонстрировать следующим примером:

  Обучающая выборка
  \begin{itemize}
    \item \underline{Quayle} ruled \underline{SS Mona}
    \item \underline{Andrey Tarkhovsky} made \underline{Stalker}
  \end{itemize}

  \vspace{1cm}

  Тестовая выборка
  \begin{itemize}
    \item \underline{Edward Smith} command \underline{\textbf{Titanic}} $\longrightarrow$ wikipedia/RMS\_Titanic
    \item \underline{James Cameron} filmed \underline{\textbf{Titanic}} $\longrightarrow$ wikipedia/Titanic\_(1997\_film)
  \end{itemize}

  Несмотря на то, что в обучающей и тестовой выборках нет ни одного общего слова, алгоритм производит корректную классификацию упоминания ``Titanic''.

\subsection{Кластеризация иерархии категорий}

Иерархия категорий проекта DBpedia насчитывает более миллиона уникальных категорий, объединённых в иерархию.
Граф такого размера, как правило, не может быть целиком размещён оперативной памяти среднестатистического современного компьютера, поэтому может возникнуть необходимость использовать специализированные средства хранения графа категорий.

К таким средствам относятся специализированные графовые базы данных, такие как Titan, Neo4j и т.д.

Время доступа к информации в таких базах, если она по какой-либо причине по помещается в кэш, существенно больше чем при чтении непосредственно оперативной памяти, что
может существенно замедлить работу алгоритма т.к. количество концептов в обучающей выборке велико и время доступа к описанию элементов становиться самым медленным этапом обучения и классификации.

Для преодоления этой проблемы можно воспользоваться способом сокращения размеров графа иерархии без существенной потери точности классификации.
Для чего можно воспользоваться алгоритмом кластеризации графов.

В данной работе используется алгоритм Марковской кластеризации графов \cite{van2001graph}, таким образом, что все вершины одного кластера стягиваются в одну вершину.

MCL (Markov Clustering Algorithm) — быстрый и масштабируемый алгоритм
кластеризации, основанный на моделировании потока в графе. Он был создан в 2000 году
в Центре математических и компьютерных наук в Нидерландах. На сегодняшний день
данный алгоритм имеет широкий спектр применений, например, для данных в
молекулярной биологии.

Сокращения числа вершины до 100 тысяч позволило полностью загрузить иерархию категорий в оперативную память.


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{mcl.png}
   \caption{Процесс кластеризации с помощью алгоритма Марковской кластеризации графов \cite{van2001graph}.}
   \label{img:mcl}
\end{figure}  

\subsection{Выводы}

На основании обзора текущего состояния существующих подходов к решению задачи NEL, можно заключить, что задача представляет практический интерес и до сих пор полностью не решена.
Существующие системы не используют для решения задачи NEL в полной мере все сторонние источники информации, такие как, например, иерархия категорий DBPedia, и не учитывают последовательность слов в предложении, что делает обоснованной попытку использовать алгоритм SkNN для устранения указанных проблем.

\pagebreak

\section{Реализация программного макета для решения задачи NEL}


Для реализации программного макета, который предназначен для решения задачи NEL будем решать следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item Построение подходящей обучающей выборки.
	\item Организация механизма получения подвыборки для классификации текущего предложения.
	\item Организация хранения  и доступа к иерархии категорий DBPedia.
\end{itemize}


\subsection{ Получение обучающей выборки }

Для корректной классификации упоминаний, помимо базы знаний, алгоритм SkNN требует примеров использования сущностей в тексте.
Для этого необходимо использовать обучающую выборку, содержащую связанные сущности. Для этого был найден набор данных WikiLinks \cite{singh12:wiki-links}, который содержит примерно 40 млн. предложений с размеченными именованными сущностями.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{wiki-link-figure.jpg}
  \caption{Набор данных WikiLinks \cite{singh12:wiki-links}}\label{img:wikilink}
\end{figure}  


\subsubsection{ Требования к набору данных }

Решение задачи NEL накладывает требования к набору данных, который может быть использован в качестве обучающей выборки:

\begin{itemize}
  \item Набор должен содержать достаточное количество концептов чтобы покрывать большую часть концептов, используемых в естественном языке или требуемой предметной области.
  \item Для учёта контекста требуется, чтобы набор данных содержал больше одного размеченного концепта на предложение.
  \item Набор данных должен быть составлен из предложений того же языка, для которого требуется решать задачу NEL.
\end{itemize}


\subsubsection{ Обогащение набора данных WikiLinks }

Набор данных WikiLinks, не полностью удовлетворяет требованиям: в каждом предложении размечена ровно одна сущность, что плохо подходит для работы алгоритма SkNN так как не позволяет полностью учитывать контекст сущности.
Для преодоления этого недостатка было решено обогатить этот набор данных автоматически.
Для этого:

\begin{itemize}
  \item Каждое предложение исходного набора данных было проиндексировано с помощью поискового движка ElasticSearch (ES) \cite{gormley2015elasticsearch}
  \item Обогащение каждого отдельного предложения происходило следующим образом:
    \begin{itemize}
      \item Осуществлялся синтаксический разбор предложения с помощью CoreNLP \cite{manning2014stanford}
      \item В построеном синтаксическом дереве находились Именные Группы (Noun Phrase, NP).
      \item Для каждой именной группы строился список параметров, содержащий в том числе среднюю, максимальную и минимальную TF-IDF \cite{aizawa2003information} оценку слов, число и длинну слов в группе.
      \item С помощью заранее обученного алгоритма Support Vector Machine(SVM) на вручную отобранных данных отбрасывались ``мусорные'' NP.
      \item Для каждой прошедшего фильтрацию NP осуществлялся поиск в ES и составлялся список кандидатов для связывания с оценкой релевантности, вычисленной в ES.
      \item Полученные на каждом этапе данные сохранялись в Protobuf для дальнейшего использования.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Пример полученного обогащённого предложения:

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{enrich.png}
  \caption{Обогащённое предложение}\label{img:wikilink}
\end{figure}

Работа по обогащению данных проходила производилась на сервера с общим объёмом оперативной памяти 64Gb и 16 процессорными ядрами.
Общее время обогащения набора данных: 1 месяц.

Итоговый обогащённый набор данных вновь был проиндексирован с помощью ES, что позволяет с достаточной скоростью производить поиск по всему набору данных и строить сложные запросы.


\subsection{ Подготовка предложения к разметке }

Прежде чем производить связывание именованных сущностей, необходимо преобразовать предложение в последовательность, пригодную для обработки алгоритмом.
Для этого необходимо решить следующие вопросы:

\begin{itemize}
  \item Какие именно части предложения будут представлены отдельными элементами, или каким образом из предложения сформировать последовательность? 
  \item Как представить части предложения, не представленные отдельными элементами?
  \item Какие части предложения считать сущностями?
  \item Как описывать элемент предложения, если ему могут соответствовать несколько концептов?
  \item Как выбирать состояние, соответствующее элементу?
  \item Какую выбрать функцию расстояния?
\end{itemize}

\subsubsection{ Построение последовательности из предложения }

В практике обработки естественных языков типичным способом разбиения последовательности на элементы последовательности является токенизация.
Токенизация представляет собой установления в предложении границ, разделяющих между собой значащие элементы, такие как слова, знаки препинания и т.п.


\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tokenization.png}
   \caption{Процесс токенизации \cite{dale2015nlp}}
   \label{img:tokenization}
\end{figure}  


В самом простом случае при токенизации каждый символ предложения кроме пробелов так или иначе входит в какой-либо элемент последовательности.
Несмотря на то, что этот способ позволяет сохранить все информацию исходного предложения, применение его на практике, однако, не дает хороших результатов.
Это, в первую очередь, связано с тем, что алгоритм SkNN, как и другие схожие алгоритмы, такие как CRF и HMM, ограничены в размере контекста, и если множество состояний мало, то
значимая информация из контекста может быть утеряна. 

Для преодоления данной проблемы можно прибегнуть к фильтрации различной степени над полученными токенами.
Выделим следующие степени фильтрации:

\begin{itemize}
    \item Фильтрация знаков препинания.
    \item Фильтрация стоп-слов по словарю.
    \item Выделение исключительно именных групп.
    \item Выделение Именных групп с фильтрацией по значимости.
\end{itemize}

В данном случае фильтрация именных групп по значимости проводилась с помощью алгоритма SVM, на небольшой выборке, составленной вручную.
В качестве признаков использовались:

\begin{itemize}
    \item Средний вес термов, входящих в именную группу.
    \item Максимальный вес среди термов.
    \item Размер группы.
\end{itemize}


\subsubsection{ Выделение сущностей }

Выделение именных групп производилось с помощью библиотеки CoreNLP \cite{manningEtAl}.
В режиме парсера CoreNLP строит дерево разбора предложения, из которого именная группа может быть выделена с помощью несложного обхода.
Вес термов определяется с помощью словаря TF-TDF.

Помимо фильтрации признаков по значимости также применяется выбор сущностей, выделенных с помощью функции NER библиотеки CoreNLP.
Эта функция позволяет выявить именованные сущности заранее определённых типов, таких как организации, имена людей, географические объекты, номера и т.д.
Если частью выделенной Именной Группы оказывается выделенная NER сущность, то отдаётся предпочтение NER.
Также из последовательности исключаются группы, распознанные NER как даты и время, так как не имеет смысла сопоставлять концепты таким сущностям.

\subsubsection{ Описание контекста элементов }

Остальные части предложения, не представленные отдельными элементами, однако в некоторых случаях также могут быть использованы для проведения более точной классификации.
С помощью них может быть расширен сам элемент последовательности.
Для этого введём понятие \texttt{ContextElement} -- элемент с контекстом, который представляет собой кортеж из самого элемента последовательности и элементов, составленных из его окружения окном фиксированного размера.

При этом сравнивать элементы между собой можно с помощью агрегации попарного сравнения элементов, входящих в \texttt{ContextElement}.
Функция агрегации, при этом, может быть выбрана одной из следующих: 
среднее,
минимум,
максимум,
сумма.


\subsubsection{ Использование неоднозначно разрешённых концептов }

В связи с тем, что концепты обучающей выборки разрешены не однозначно, следует учесть эту особенность выборки в  реализации алгоритма.
Для этого введем понятие \texttt{MultiElement} - элемента, представляющего собой неупорядоченное множество элементов, представляющих единичный концепт.
Функцию расстояния для такого элемента можно ввести следующим образом: расстояние между двумя \texttt{MultiElement}'ами равняется агрегации расстояний, построенных 
на декартовом произведении единичных элементов каждого \texttt{MultiElement}. Как и в предыдущем случае агрегирующая функция может быть выбрана среди следующих:
среднее,
минимум,
максимум,
сумма.


\subsubsection{ Выбор множества состояний SkNN }

Выбор множества состояний - это один из наиболее важных этапов построения системы, от которого существенно зависит качество ее работы.
Во многих задачах, таких как chunking, множество состояний естественно определено самой задачей, однако в случае NEL - это не так.

От выбора множества состояний зависит то, насколько информация из контекст будет использована в процессе классификации.
Если множество состояний выбрать много меньшим, чем количество элементов обучающей выборки, то и вариантов контекста будет слишком мало, чтобы эффективно его использовать.
Если множество состояний будет сравнимо или больше, чем количество элементов обучающей выборки, то может возникнуть ситуация, когда для классифицируемой последовательности просто не найдётся
соответствия в обучающей выборке. Поэтому следует выбирать множество состояний таким образом, чтобы оно было кратно количеству элементов обучающей выборки.

Приведём несколько вариантов, с помощью которых можно описать множество состояний:

\begin{itemize}
    \item Использовать Part-of-Spitch тэги, количество состояний, при этом, равняется константе.
    \item Использовать имена концептов, количество состояний, при этом, приблизительно равняется числу элементов в группе.
    \item Использовать категории для описание состояний, количество состояний, при этом, обратно пропорционально количеству категорий, описывающих концепт.
\end{itemize}


Очевидно, что наиболее приближенным к желаемому будет третий вариант описания множества состояний, так как при нем количество вариантов состояний близко к требуемому.
Рассмотрим теперь каким способом можно выбрать какой именно категорией можно описать концепт.

\begin{itemize}
  \item Для каждого концепта использовать категорию с наибольшим весом, в случае \texttt{MultiElement}, выбирать среди описания всех концептов.
  \item На основе всей обучающей выборки составить список всех возможных категорий, выбрать среди них наиболее подходящие и назначить элементам состояний из выбранного ограниченного множества.
\end{itemize}

Так как второй способ позволяет в явном виде регулировать размер множества состояний, то выберем его для реализации.


\subsubsection{ Выбор метрики }

Так как концепты представлены в виде взвешенного множества категорий, то необходимо выбрать метрику, позволяющую работать с такими множествами.

В качестве такой метрики была выбрана Мера Жаккара - бинарная мера сходства, предложенная Полем Жаккаром в 1901 году.

\begin{equation}
  K_{J}={\frac {c}{a+b-c}}
\end{equation}

 , где а — мощность множества A, b — мощность множества B, с — мощность пересечения множеств A и B. Это первый известный коэффициент сходства. Фамилия автора коэффициента в литературе переводилась как Жаккард, Джаккард. Коэффициент Жаккара в различных модификациях и записях активно используется в экологии, геоботанике, молекулярной биологии, биоинформатике, геномике, протеиномике, информатике и других направлениях.

 Модифицируем эту меру таким образом, чтобы она учитывала веса элементов множества, для этого заменим мощность множеств на сумму весов их элементов.

 В связи с тем, что некоторые концепты DBPedia хорошо описаны и имею большой набор категорий, а другие нет, необходимо уровнять их значимость. Для этого введем сглаживающую функцию, 
 устраняющую слишком большие расстояний между элементами. В качестве такой сглаживающей функции используем логарифм.



